**大国外交**一词是用以形容1990年代开始出现的[中华人民共和国外交政策变化趋势](../Page/中华人民共和国外交.md "wikilink")。其主要表现有以下几点:

1.  将中国明确定位为世界上有影响力的大国，是一种心态调整过程。
2.  随着经济发展与相互依存的趋势，重视与其它大国，主要是美俄英法德印等国的[伙伴关系建立](../Page/伙伴关系.md "wikilink")。
3.  中国积极参与以往忽略的、抵制的国际金融、军控、经贸等组织并负担维持现状秩序的责任。

其主要事例包括:

  - 1990年代初期邓小平称中国为一“极”。
  - 1994年中俄联合声明首次互称为世界大国。
  - 1997年-1998年频繁的中美俄德英法首脑互访。
  - 1999年-2000年中国首脑积极参加[联合国几次高峰会](../Page/联合国.md "wikilink")。
  - 中国主动参与、组织包括[上海合作组织](../Page/上海合作组织.md "wikilink")、[博鳌论坛](../Page/博鳌论坛.md "wikilink")，积极参加[东盟自由贸易磋商等等](../Page/东盟.md "wikilink")。

中国领导人对大国外交构思作出重要影响者包括[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[钱其琛](../Page/钱其琛.md "wikilink")、[江泽民](../Page/江泽民.md "wikilink")、[唐家璇等人](../Page/唐家璇.md "wikilink")。

中国官方迄今不承认有大国外交政策，而是“[独立自主的和平外交](../Page/独立自主的和平外交.md "wikilink")”。“大国外交”的定义与适当性目前还在中国学界与官方单位中继续争论。两岸深入研究“大国外交”（包括赞同与反对者）的主要学者有[曲星](../Page/曲星.md "wikilink")、[何方](../Page/何方.md "wikilink")、[叶自成](../Page/叶自成.md "wikilink")、[时殷弘](../Page/时殷弘.md "wikilink")、[金灿荣](../Page/金灿荣.md "wikilink")、[杨洁篪](../Page/杨洁篪.md "wikilink")、[邱坤玄](../Page/邱坤玄.md "wikilink")、[石之瑜](../Page/石之瑜.md "wikilink")、[张登及等人](../Page/张登及.md "wikilink")。在因特网上可以找到这些人关于中国大国外交的深入分析。

與大國外交相關的另一個概念是「[中國崛起](../Page/中國崛起.md "wikilink")」，此一概念於1990年代初期出現在外國期刊(China
rising)，中國較早系統研究此一概念的則是清華大學教授[閻學通](../Page/閻學通.md "wikilink")。直到2003年冬，中共[中央黨校副校長](../Page/中央黨校.md "wikilink")[鄭必堅在](../Page/鄭必堅.md "wikilink")[博鰲亞洲論壇上以](../Page/博鰲亞洲論壇.md "wikilink")「中國和平崛起」為題發表演說，[溫家寶](../Page/溫家寶.md "wikilink")12月訪美時在[哈佛大學再度談及](../Page/哈佛大學.md "wikilink")，[中國崛起或](../Page/中國崛起.md "wikilink")"和平崛起"方正式進入中國官方政策文件。
探討中國崛起戰略、環境、語意較為著名的學者還有[王逸舟](../Page/王逸舟.md "wikilink")、[金灿荣](../Page/金灿荣.md "wikilink")、[時殷弘](../Page/時殷弘.md "wikilink")、[黃仁偉](../Page/黃仁偉.md "wikilink")、[牛軍等人](../Page/牛軍.md "wikilink")。

{{-}}

[Category:中华人民共和国外交术语](../Category/中华人民共和国外交术语.md "wikilink")